# filosóficas

O que caracteriza o brasil, com efeito, é menos a ausência de determinações do que a rapidez infinita com que elas se esboçam e se dissipam: não se trata do movimento de uma para outra, mas, pelo contrário, da impossibilidade de uma relação entre duas determinações, uma vez que uma não aparece sem que a outra tenha já desaparecido, e que uma aparece como a dissipar-se quando a outra aparece como esboço. O brasil não é um estado inerte ou estacionário, não é uma mistura ao acaso. O brasil caotiza, e desfaz no infinito toda a consistência. O problema é adquirir uma consistência sem perder o infinito no qual o pensamento mergulha (deste ponto de vista, o brasil tem tanto uma existência mental como uma existência física). 